<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Peng's Bolg</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/gtd.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2014-07-27T00:00:00+08:00</updated><entry><title>对于时间管理的一些想法</title><link href="/time-management1.html" rel="alternate"></link><published>2014-07-27T00:00:00+08:00</published><updated>2014-07-27T00:00:00+08:00</updated><author><name>Peng</name></author><id>tag:,2014-07-27:time-management1.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;学习时间管理的方法与技巧，已经有好几年的时间了，GTD, 80/20 法则, 四象限法则等，虽然已牢牢的记在脑子里，但无奈作为重度拖延症患者，自己对时间的利用率依旧是那么糟糕。好在我也一直不断努力中，结合自身的情况，还是有了一些自己的想法。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;找到自己的价值观。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;时间管理的关键是管理自己，而不是时间，确立自己的价值观是管理好自己的第一步。我们大多人都曾经遇到过一种情境，你可以问问自己这一天或者前几天都做了些什么，如果你的感觉是浑浑噩噩的也不知道怎么就把时间混过去了，那么就要注意了。这是一种典型的没有生活目标的状态，而找到了自己的价值观，生活便仿佛有了一个主心骨，所有的时间都围绕着它来进行，你便会逐渐感受到管理自己的乐趣。怎样找到自己的价值观，这个问题的却比较难，这里推荐大神 Steve Pavlina 的一篇博客 &lt;a href="http://www.stevepavlina.com/blog/2005/01/how-to-discover-your-life-purpose-in-about-20-minutes/"&gt;How to Discover Your Life Purpose in About 20 Minutes&lt;/a&gt;。你可以按照里面的方法尝试一下，按照我自己的经验来看，或许你要尝试多次才能真正有一些自己的想法。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;要学会理性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;找到自己的价值观，其实只是管理好自己的第一步，花费的时间最重要的是落在每一步的行动上，这就需要理性。理性简单的来讲就是，做你该做的，而不是做你想做的。情绪对时间的浪费非常大，对于坏情绪而言，大家应该都深有体会。但其实好的情绪对于时间的浪费或许更要命，比如下班之后，人们大都要么舒舒服服得看电视，要么就漫无目地得从一个网站的链接跳到另一个网站的链接，把刚才还信誓旦旦的要学习的内容完全抛在了脑后。人的大脑总是喜欢做些舒服的事情，而这些事情就像是精神鸦片一样，不断得麻痹你自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果要做的每件事情不是建立在理性的基础上，你就会浪费很多时间。 我的建议是，在开始做一件事之前，花10分钟想一想它是否与自己的价值观相符，是否对得起自己将要花费的时间。在你的大脑还没有被麻痹之前就用理性提醒告诫自己，是利用好自己时间最重要的法宝。而一旦你给自己一个台阶下，我就先玩10分钟再干正事...，那最终的结果往往是几个小时后你伸个懒腰，发现自己已经没有精力做正事了，算了，明日复明日吧。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;建立以信息输出为目标的管理系统。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你有了自己的价值观，也学会了用理性控制自己的行为，并不等于你做的事情是有价值的。在我读研的时候，有段时间自己做研究很努力也产生了一些兴趣，于是就订阅了自己研究领域最好的几个期刊，每到有新的一期更新时，我就会去看一看，这本身并没有什么错，错的是我因此每天把大量的时间花费在阅读上面，而自己的课题却没有任何进展。最后的结果是，我的确花费了大量的时间，而期刊却还是浏览不完，不仅心里总有一种“我是不是忽略了某些重要信息”的不安感，自己的课题没有任何进展也成了大问题。对于这个情境而言，施大牛在它的&lt;a href="http://blog.sciencenet.cn/home.php?mod=space&amp;amp;uid=46212&amp;amp;do=blog&amp;amp;id=486270"&gt;博客&lt;/a&gt;也有提到，我就不赘述了。在这里，我只是强调，你自己做了多少工作才是最重要的，如果只有前期的各种铺垫，那你纯粹是在浪费时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从这个层面来讲，学习、思考本身其实没有什么价值，这些都是信息的输入和处理的过程，这个过程中并没有任何价值产生，重要的是你有没有通过学习以及思考，生产出一些有意义的信息。也就是说信息的输入不重要，信息的产出才重要。吸收信息其实是一个相对比较轻松的事情，前面也说了，大脑就是喜欢这些舒服的事情，但你自己要明白，你的时间有限，而外界的信息是无限的，在吸收信息上耗费大量时间，将会使我们在不知不觉中一事无成，你可以想一想自己每天在微信微博上花费了多少时间。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;有些事情的确不想做怎么办？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这也是个棘手的问题，有些时候我们必须要去做某些事情，而自己的大脑却偏偏因为困难，就是要逃避。这里有一个小窍门，人会拖延，大多是因为完美主义在作怪，你知道这件事困难，知道你一旦开始做，肯定是做的惨不忍睹，于是便一拖再拖。在这种情况下，你可以把自己想象成两个人，一个是你自己，代表理性;另一个是你的大脑（分成两个人可不算多，弗洛伊德把一个人分成本我，自我和超我）。这样你就可以一直给自己做心理暗示了，可以像哄孩子一样哄一哄你的大脑，告诉它，你是在玩，它确实很有趣，第一次无论做成什么样你都很开心等等。心理暗示的力量是非常大的，只要你一直哄它，它就会相信。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;最后一个小窍门，你可以把自己的时间分成两段，晚上的时间负责思考事情，并为自己第二要做的事做好计划;白天的时间最好不要思考太多要做什么（因为前一天晚上已经想好并做好了准备），白天是考察自己执行力的时候。还有就是临睡前一定要想一想自己的目标，在大脑中多想象一下第二天要做的事情，以及每件事要做到什么程度。潜意识的确是个了不起的发现，只要你在大脑中不断描绘第二天你做事的情景，那么你真正做事的时候被其他事情分心的几率就会小很多。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;希望对一些人有用。&lt;/p&gt;</summary></entry></feed>