<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"><channel><title>Peng's Bolg</title><link>/</link><description></description><lastBuildDate>Sat, 17 Aug 2013 00:00:00 +0800</lastBuildDate><item><title>Linux 下面的一些习惯</title><link>/linux-xia-mian-de-yi-xie-xi-guan.html</link><description>&lt;p&gt;在 linux 下面工作已经有一年半的时间了，最初只是被它简洁的外表所吸引，抱着玩一玩的心态，没想到几个月之后，windows 便被删掉了，linux 或许更适合我的工作。记得之前看过一篇报道，好像是说使用不同的操作系统，会对人的大脑结构产生不同的影响，我不知道这个是真是假，但我知道 linux 确实带给我一些不同于 windows 下面的操作习惯。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;1. 使用命令行。&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;当我还是一个很菜的菜鸟的时候，我是那么讨厌命令行这种东西。如此多的命令，每个命令下面还有如此多的参数，哦，老天，我还是去睡会儿吧。。 这种感觉，就如我初一时刚刚接触英语时，英语老师指着书最后面的单词表说，“这些全都要背过！” 我当时的第一反应是：You are kidding me?! 在我最初的印象里，我认为应该不会有人可以弄懂这么多字母的排列组合吧。我讨厌背东西，或者也可以说因为不擅长，所以才讨厌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在，已经是一个不太菜的小菜鸟了。随着对命令行的深入，它的威力已经远远超出了我的想像。我可以用 less 轻松地打开几个 G 的大文件；可以用 vim 方便的写程序以及编辑；grep、awk，sed 满足了我很大一部分的分析任务，shell script 在处理小文件以及与系统交流方面，功能独到。这些命令是如此方便，它使很多需要人力的重复劳动实现了自动化。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;2. 配置。&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;linux 下面的程序大都需要配置，而配置才使得计算机真正成为 personal computer。对于同是使用 windows 的人来说，当你使用其它人的电脑时，你可能不会有太多不舒服的感觉，因为 windows 的可配置性太低了，不同人的电脑基本上没有任何太大的差别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但在 linux 下面，每个程序都被使用者按照自己的偏爱进行了不同的配置，所以每个人的系统都是千差万别的。比如，我在 linux 下面用的是 &lt;a href="http://awesome.naquadah.org/"&gt;awesome&lt;/a&gt; 窗口管理器。awesome 与其它窗口管理器最大的不同是，它是一个平铺式管理器，而其它大多为浮动式管理器（包括 gnome、kde、windows等），有很多博文都给出了介绍，在此我就不赘述了。在 awesome 下面可以有很多个桌面，你可以在不同的桌面上营造不同的环境，比如桌面1是工作环境，桌面2是看小说的环境，桌面3是游戏的环境，桌面4是编程环境，等等。当电脑开机时，不同的程序便已经被分配到了不同的桌面上，你可以很方便的在不同桌面间切换，每进入另一个桌面，一个不一样的环境已经展现在你的面前。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;3. 键盘党。&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在 windows 下面，我很少注意自己在电脑下的工作效率，因为基本上很多操作都是用鼠标进行的，我没有感觉使用鼠标有任何不适。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到切换的 linux 下面，我已经开始频繁的写一些脚本了，忽然感觉到手在键盘上飞快操作的感觉才是最爽的，一旦需要不时切换鼠标，工作效率将大打折扣。为了扔掉鼠标，我尝试了很多有趣的软件。比如，开机时，我使用 awesome 平铺式窗口管理器；用 firefox 上网时，我使用 &lt;a href="http://www.vimperator.org/vimperator"&gt;vimperator&lt;/a&gt;；在 chrome 下面，我使用 &lt;a href="http://vimium.github.io/"&gt;vimium&lt;/a&gt;；在终端下，我使用 &lt;a href="http://byobu.co/"&gt;byobu&lt;/a&gt; 分屏工具，这些都极大的减少了我使用鼠标的频率。另外，还有一些工具，比如 基于 vim 操作的 pdf 阅读器 &lt;a href="http://www.ohloh.net/p/apvlv"&gt;apvlv&lt;/a&gt;, 基于二分查找的鼠标工具 &lt;a href="http://www.semicomplete.com/projects/keynav/"&gt;keynav&lt;/a&gt;，也都是为了减少鼠标操作而设计的，不过，这几个东东我用的比较少。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;4. linux 会引导你思考计算机是如何工作的。&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我接触电脑非常晚，直到大学的时候，宿舍几个哥们共同集资，才组装了一台机器。windows 确实是一个超级易上手的系统，也是一个很好的娱乐工具。。在我那时的印象里，电脑只能算是一个集游戏机、文本编辑器、影音播放器等的超级聚合体，我甚至不太清楚计算机是用来计算的（囧）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当我完全切换到 linux 之后，每次写程序，我都会很好奇，自己写的东西，在计算机里面究竟是如何运作的，怎样才能写出高效的程序。这一方面，top 的确是一个相当好的命令，你可以查看很多与程序资源占用相关的信息。此外，程序中的IO操作也是很重要的，大多数时候，在内存允许的情况下，我都会先把所有东西读入内存。当你处理一个很大的矩阵时，你也要考虑矩阵中的数字在内存中是如何分配的，按行分配还是按列分配呢，这些都会极大的影响程序的效率。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在此,我只是想谈一谈 linux 带给我的一些操作习惯的改变，而没有任何讨论操作系统好坏的想法。如果你想要对计算机有一些了解，那么 linux 将会是非常好的选择，它里面自带了很多方便编码的工具，而且可以潜移默化的引领你思考计算机、程序的工作原理；但如果你只是为了方便自己的一些非编码性的工作，比如文本编辑、表格、图片处理等等，那么 windows 将会是更好的选择，对于这些工作，linux 没有太多的优势，相反，可能还会给一些初学者增加不必要的麻烦。&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Peng</dc:creator><pubDate>Sat, 17 Aug 2013 00:00:00 +0800</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:,2013-08-17:linux-xia-mian-de-yi-xie-xi-guan.html</guid><category>linux</category></item></channel></rss>